\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Logikpatentierung und Konferenzen\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/penmi/index.de.html}}
\author{SWPAT-AG des FFII}
\maketitle
\begin{abstract}
Die Softwarepatent-Arbeitsgruppe des FFII nimmt h\"{a}ufig an \"{o}ffentlichen Veranstaltungen und Messen teil.  U.a. haben wir auf der Systems und auf dem Linuxtag je einen Stand betrieben und sind auf einigen Anh\"{o}rungen von Parlamenten, Regierungen und Parteien aufgetreten.  Wir versuchen, diese Aktivit\"{a}ten hier zu dokumentieren.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf Systems 2002-10-14..8 M\"{u}nchen: Informationen \"{u}ber Logikpatente}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/systems-2002/index.de.html)}

\begin{quote}
Wie in den vergangenen Jahren wird der FFII im Linuxpark auf der Systems in M\"{u}nchen von Jahr zu Jahr bessere Plakate, Aufkleber, Hemden, CDs etc ausstellen und \"{u}ber seine Arbeit informieren, sofern Arnim, Holger, Felix und andere unerm\"{u}dliche Helfer sich wieder der Sache annehmen.  Ein Vortrag innerhalb des offiziellen Programms wird sicher auch drin sein.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Europ\"{a}ische Konsultation 2002: Software-Innovation und die Grenzen der Patentierbarkeit}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/eukonsult02/index.de.html)}

\begin{quote}
Um 1986 erkl\"{a}rten Patentrechtslehrb\"{u}cher und -kommentare einhellig, das europ\"{a}ische Patentrecht biete keinerlei Spielraum, um Forderungen aus der Softwarebranche nach Patentschutz f\"{u}r ihre erfinderischen Leistungen entgegenzukommen.  Vielfach wurde beklagt, das geltende Urheberrecht biete nicht gen\"{u}gend Schutz gegen Nachahmung, aber die T\"{u}r zum Patentschutz f\"{u}r Software schien fest verschlossen.  Mit den Pr\"{u}fungsrichtlinien des Europ\"{a}ischen Patentamtes (EPA) von 1985 wurde indes unbemerkt ein Spalt f\"{u}r ``Programme mit technischem Effekt'' ge\"{o}ffnet und eine Lockerung des Technikbegriffs vorbereitet, die nach herrschender Rechtsauffassung nur einer Aufgabe jeglicher \"{u}bersehbarer Begrenzung der Patentierbarkeit gleichkommen konnte.  Ein Jahr sp\"{a}ter, 1986, wurde der Spalt durch zwei Entscheidungen der Technischen Beschwerdekammer des EPA zu einer sichtbaren Bresche verbreitert.  Seitdem hat das EPA mehr als 30000 Patente f\"{u}r (un)technische Lehren erteilt, die bis dahin als Organisations- und Rechenregeln oder als Programme f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen (als solche) abgelehnt worden w\"{a}ren.  Richter und Rechtsgelehrte haben inzwischen allerlei (Nicht)-Begrenzungsregeln vorgeschlagen, um diese Entwicklung auf eine neue rechtsdogmatische Grundlage zu stellen.   Ein lange geplantes Gesetzes\"{a}nderungsprojekt scheiterte jedoch im November 2000, als die europ\"{a}ischen Regierungen angesichts massiver Proteste von Software-Entwicklern und -firmen sich entschieden, zun\"{a}chst den Patentierbarkeitsausschluss f\"{u}r Programme f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen im Gesetz zu belassen und auf europ\"{a}ischer Ebene eine Konsultation in Gang zu setzen.  Ziel dieses Seminars ist es, diese Konsultation zu vertiefen.  Es gilt zu erforschen, wie sich der Raum der Innovationen entlang der Achsen materiell vs immateriell, Naturgesetze vs Rechenregeln, konkret vs abstrakt, L\"{o}sung vs Problem, trivial vs schwierig, kausal vs funktional usw aufteilt, und was verschiedene m\"{o}gliche Abgrenzungsregeln in diesem Raum bewirken. 
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Revision EP\"{U} M\"{u}nchen 2002-06-10}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/epc-2002/index.de.html)}

\begin{quote}
Diese Diplomatische Konferenz wird versuchen, das zu erreichen, was die Konferenz vom November 2000 unerledigt lie\ss{}, einschlie\ss{}lich einer m\"{o}glichen Lockerung von Art 52 EP\"{U}. 
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Seminar Linuxtag Karlsruhe 2002-06-06..9: die technische Erfindung und die Grenzen der Patentierbarkeit in der deutschen Rechtsprechung}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/linuxtag-2002/index.de.html)}

\begin{quote}
Der Linuxtag findet dieses Jahr in Karlsruhe vor den Toren des Bundesgerichtshofs (BGH) und des Bundesverfassungsgerichts (BVerfG) statt.  Wir hoffen, auf dem Seminar vom letzten Jahr aufbauend den Dialog zwischen Rechtsgelehrten und Softwareentwicklern zu intensivieren.  Zugleich wird m\"{o}glicherweise hier die MV des FFII stattfinden.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf B\"{o}ll-Stiftung Berlin 2002-04-26: ``Softwarepatente hemmen die Innovation, also lasst uns sie einf\"{u}hren''?  }\ (http://swpat.ffii.org/penmi/boell-200204/index.de.html)}

\begin{quote}
Computerprogramme unterliegen bislang dem Urheberrecht.  Der Programmierer erwirbt geistiges Eigentum an einem komplexen Werk (Gewebe), die darin enthaltenen Ideen (Organisations- und Rechenregeln) bleiben hingegen frei.  Wenig spricht daf\"{u}r, diese in den 70er Jahren beschlossene und bis in die 90er Jahre immer wieder best\"{a}tigte Grundregel zu \"{a}ndern.  Bisherige regierungsamtliche Gutachten weisen allesamt mehr oder weniger deutlich darauf hin, dass die Patentierung von computer-implementierbaren Organisations- und Rechenregeln (Programmen f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen) den volkswirtschaftlichen Kuchen insgesamt eher verkleinern als vergr\"{o}\ss{}ern d\"{u}rfte.  Dennoch empfehlen dieselben Gutachten eine Legalisierung der neuesten Praxis des Europ\"{a}ischen Patentamtes und zeigen nicht auf, wie die Patentierbarkeit wirksam begrenzt werden k\"{o}nnte.  Wie ist dieser Widerspruch zu erkl\"{a}ren?  Die Heinrich-B\"{o}ll-Stiftung l\"{a}dt Politiker, Gutachter, Sachverst\"{a}ndige und Interessierte aller Denkrichtungen zu einer Vortrags- und Diskussionsveranstaltung.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf GUUG Fr\"{u}hjahrsfachgespr\"{a}ch Bochum 2002-03-01 14:45-16:30}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/guugffg-2002/index.de.html)}

\begin{quote}
Es wird ein Symposium \"{u}ber Besitzrechte an Software (Urheberrecht, Patentrecht und Alternativen) stattfinden.  Ziel dabei ist es, weitgehend unabh\"{a}ngig von rechtssystematischen \"{U}berlegungen die Bed\"{u}rfnisse der Informatik zu ermitteln.  Gespr\"{a}chspartner sind u.a. Andreas St\"{o}ckigt (Vize-Pr\"{a}sident der GI) und Hartmut Pilch (FFII).  Zwei der Gespr\"{a}chspartner werden zuvor Gelegenheit haben, ihre Position ausf\"{u}hrlich darzulegen.  Die anschlie\ss{}ende Podiumsdiskussion moderiert Dieter L\"{a}ngle, Kassenwart der GUUG.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Konferenz \"{u}ber Informationelle Infrastrukturpolitik 2002-01-28 Arlington USA}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/cip-200201/index.en.html)}

\begin{quote}
Hartmut Pilch vom FFII wird auf dieser Konferenz \"{u}ber Swpat-Fragen berichten.  Weitere Beitr\"{a}ge zum Thema werden von Philippe Aigrain (Eur. Kommission), Brian Kahin (Univ. Maryland) u.a. erwartet.  Hoffentlich wird die Konferenz einige lange ben\"{o}tigte Forschung in Gang bringen helfen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf FFII auf Systems 2001-10-15..9}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/systems-2001/index.de.html)}

\begin{quote}
Der F\"{o}rderverein f\"{u}r eine Freie Informationelle Infrastruktur e.V. pr\"{a}sentiert 5 Tage lang an einem Stand auf der M\"{u}nchener EDV-Fachmesse Anschauungsmaterialien \"{u}ber die Informations\"{o}konomie und insbesondere die Gefahren, die von der Ausweitung des Patentwesens ausgehen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Seminar WOS Berlin 2001-11..13: 15 Jahre Softwarepatentierung am Europ\"{a}ischen Patentamt: der Technikbegriff 1986, heute und in Zukunft}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/wos-2001/index.de.html)}

\begin{quote}
In Europa stehen wichtige Entscheidungen dar\"{u}ber an, was f\"{u}r Arten von Neuerungen patentierbar sein sollen.  In letzter Zeit haben mehrere von Regierungen bestellte Studien \"{u}ber die Wirkungen des Patentwesens auf die Software-Innovation einerseits festgestellt, dass eher negative als positiven Wirkungen zu erwarten sind, andererseits aber dennoch aufgrund juristischer Argumente f\"{u}r eine Legalisierung von Softwarepatenten pl\"{a}diert.  In diesem Workshop bieten wir einen \"{U}berblick \"{u}ber die Studien und schauen insbesondere ihre juristische Argumentation an.  Dadurch soll sich ein verst\"{a}ndliches Bild der Optionen ergeben, zwischen denen der Gesetzgeber zu w\"{a}hlen hat. 
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Seminar Linuxtag Stuttgart 2001-07-05: 15 Jahre Softwarepatentierung am Europ\"{a}ischen Patentamt: der Technikbegriff 1986, heute und in Zukunft}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/linuxtag-2001/index.de.html)}

\begin{quote}
Um 1986 erkl\"{a}rten Patentrechtslehrb\"{u}cher und -kommentare einhellig, das europ\"{a}ische Patentrecht biete keinerlei Spielraum, um Forderungen aus der Softwarebranche nach Patentschutz f\"{u}r ihre erfinderischen Leistungen entgegenzukommen.  Vielfach wurde beklagt, das geltende Urheberrecht biete nicht gen\"{u}gend Schutz gegen Nachahmung, aber die T\"{u}r zum Patentschutz f\"{u}r Software schien fest verschlossen.  Mit den Pr\"{u}fungsrichtlinien des Europ\"{a}ischen Patentamtes (EPA) von 1985 wurde indes unbemerkt ein Spalt f\"{u}r ``Programme mit technischem Effekt'' ge\"{o}ffnet und eine Lockerung des Technikbegriffs vorbereitet, die nach herrschender Rechtsauffassung nur einer Aufgabe jeglicher \"{u}bersehbarer Begrenzung der Patentierbarkeit gleichkommen konnte.  Ein Jahr sp\"{a}ter, 1986, wurde der Spalt durch zwei Entscheidungen der Technischen Beschwerdekammer des EPA zu einer sichtbaren Bresche verbreitert.  Seitdem hat das EPA mehr als 30000 Patente f\"{u}r (un)technische Lehren erteilt, die bis dahin als Organisations- und Rechenregeln oder als Programme f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen (als solche) abgelehnt worden w\"{a}ren.  Richter und Rechtsgelehrte haben inzwischen allerlei Abgrenzungsregeln vorgeschlagen, um diese Entwicklung erneut auf eine systematische Grundlage zu stellen und im Sinne der Innovationsf\"{o}rderung angemessen zu gestalten.  Ziel dieses Seminars ist es, zu ergr\"{u}nden, in wie weit dies gelungen ist oder gelingen kann.  Es gilt zu erforschen, wie sich der Raum der Innovationen entlang der Achsen materiell vs immateriell, Naturgesetze vs Rechenregeln, konkret vs abstrakt, L\"{o}sung vs Problem, trivial vs schwierig, kausal vs funktional usw aufteilt, und was verschiedene m\"{o}gliche Abgrenzungsregeln in diesem Raum bewirken.  Als empirische Grundlage dieser Innovationskartographie dienen die in den letzten 15 Jahren vom Europ\"{a}ischen Patentamt erteilten Patente.  Wir halten wir zun\"{a}chst ein eint\"{a}tiges Seminar am Donnerstag den 5. Juli im Rahmen des Linuxtages auf dem Stuttgarter Messegel\"{a}nde ab.  Zusammen mit weiteren Folgeveranstaltungen erhoffen sich der FFII e.V., ENEF e.V., VOV e.V. und andere Beteiligte von diesem Seminar Impulse zu wertvollen Erkenntnissgewinnen auf einem wissenschaftlich faszinierenden und politisch bedeutenden interdisziplin\"{a}ren Gebiet.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Berlin 2001-06-21: Bundestags-Anh\"{o}rung Softwarepatente}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/bundestag-2001/index.de.html)}

\begin{quote}
Im Bundestag werden 8 Experten aus den Bereichen Recht, Informatik und Wirtschaftswissenschaften zum Thema Softwarepatentierung den Abgeordneten Rede und Antwort stehen, nachdem sie schriftliche Stellungnahmen zu einer Reihe von Fragen abgegeben haben.  Die interessierte \"{O}ffentlichkeit ist ebenfalls aufgerufen, in schriftlicher Form zu diesen Fragen Stellung zu nehmen.  Das Expertengespr\"{a}ch stellt nur einen Anfang dar.  Falls Sie zu mindestens einer dieser Fragen etwas mitteilenswertes zu sagen haben, bitten wir Sie, Ihre Eingabe sowohl an den Bundestag als auch an den FFII einzusenden, damit auch wir unseren Teil tun k\"{o}nnen, um einen kompetenten \"{o}ffentlichen Dialog zu diesem Thema anzuregen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Softwarepatente - Motor oder Bremse der Wirtschaft}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/frankfurt-20010424/index.de.html)}

\begin{quote}
Am 24. April 2001 veranstaltet das Wirtschaftswissenschaftliche Institut der Johann-Wolfgang-von-Goethe-Universit\"{a}t Frankfurt in der Aula selbiger Universit\"{a}t ein Symposium zum Thema ``Softwarepatente - Motor oder Bremse der Wirtschaft?''  Es sprechen einige Wortf\"{u}hrer der Debatte, u.a. Eric Maskin (MIT-\"{O}konom und Mitautor einer bekannten Studie zur sequentiellen Innovation), Bernd Lutterbeck (Autor einer vom BMWi in Auftrag gegebenen Studie), Harald Hagedorn (Leiter der Patentabteilung von SAP), Heinrich Mayr (Pr\"{a}sident der GI) und f\"{u}r den FFII Hartmut Pilch. 
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf CeBit 2001}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/cebit-2001/index.de.html)}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Konferenz zur Revision des Europ\"{a}ischen Patent\"{u}bereinkommens}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/epue-2000/index.de.html)}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Softwarepatente auf Systems 2000}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/systems-2000/index.de.html)}
\filbreak

\item
{\bf {\bf ("Wem geh\\\"{o}rt das Wissen?" nil "Wie wollen wir informationelles Schaffen belohnen?" "Das Digitale Dilemma und Antwortversuche von OpenSource bis zu Urheberrechtsabgaben und Softwarepatenten")}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/boell-20001020/index.de.html)}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Informations\"{o}konomie - Softwarepatente - OpenSource}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/infoek-20001017/index.de.html)}
\filbreak

\item
{\bf {\bf FFII-Programm auf dem LinuxTag 2000}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/linuxtag-2000/index.de.html)}

\begin{quote}
Der FFII e.V. informierte auf dem LinuxTag 2000 in Stuttgart \"{u}ber neuere Entwicklungen der deutschen und europ\"{a}ischen Patentjustiz sowie Pl\"{a}ne der Gesetzgebung, computer-implementierbare Organisations- und Rechenregeln (Programme f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen) patentierbar zu machen und im November 2000 jegliche Begrenzung der Patentierbarkeit aufzuheben.  Richard Stallman und Alan Cox besuchten demonstrativ unseren Stand und verbreiteten unsere Materialien, und auf unseren Vortragsveranstaltungen unterhielten sich wesentliche Akteure der Auseinandersetzung \"{u}ber das Thema.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf KMU-Konsens gegen Softwarepatente beim BMWi}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/bmwi-20000518/index.de.html)}

\begin{quote}
Im BMWi in Berlin begann am 18. Mai 2000 ein Dialog zwischen Vertretern des Patentwesens und IT-Unternehmen.  Zwischen den anwesenden Vertretern kleiner und mittleren Unternehmen zeigte sich ein deutlicher Konsens gegen die geplante Legalisierung der Patentierung von Programmen f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Sonstige 2000}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/etc00.de.html)}
\filbreak
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf FFII Termine\ (http://offen.ffii.org/ffii/termine/)}}

\begin{quote}
Weitere Veranstaltungen werden derzeit auf einem kollaborativen Webportal des FFII geplant
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}
\clearpage
\end{document}